\section{Conclusão}\label{sec:conclusao}

Estudamos a compressão de tokens em embeddings textuais via \textbf{SVD truncada com leverage scores}, conectando Gram--Schmidt, decomposição espectral, matrizes $F^\top F$ positivas semi-definidas e poda inspirada no SVD-Prune. Implementamos quatro operadores (\texttt{full}, \texttt{random}, \texttt{svd}, \texttt{svd\_energia}) e reportamos acurácia downstream, energia espectral $E_k^{\mathrm{energia}}$ e compressão.

No IMDb ($\approx$400 reviews, $\bar{T}\approx 209$ tokens, Ridge + $L_2$, split estratificado), variamos $\varepsilon \in \{0{,}90, 0{,}95, 0{,}99\}$ e $\rho \in \{0{,}50, 0{,}25, 0{,}125\}$ em grade $3 \times 3 \times 4$. A acurácia situa-se em $\approx 0{,}68$--$0{,}79$; \texttt{svd} atinge $0{,}792$ com $\varepsilon=0{,}99$ e $\rho=0{,}5$, mas \texttt{svd\_energia} degrada em compressão agressiva ($0{,}675$ em $\rho=0{,}125$, todos os $\varepsilon$). Trata-se de avaliação de \textbf{operador algébrico em proxy controlado}. $E_k^{\mathrm{energia}}$ e $\bar{k}$ variam com $\varepsilon$ ($0{,}903 \to 0{,}990$; $\bar{k}=34 \to 92$) e permanecem estáveis frente a $\rho$ dentro de cada $\varepsilon$, confirmando que medem $F_k$, não a seleção $S$.

Do ponto de vista de ALC, o trabalho exercita ortogonalização e mudança de base \cite{alc11base}, teorema espectral e PSD \cite{alc19espectral}, SVD retangular e posto \cite{alc21svd,alcposto}, além de produto interno e normas \cite{alc04produto}. As limitações de escopo (corpus IMDb, encoder compacto, proxy de sentimento) são discutidas na Seção~\ref{sec:resultados}.

Trabalhos futuros: integração em \texttt{inputs\_embeds} de LLM, bases complementares (AG News, 20 Newsgroups) e compressão \emph{query-aware} \cite{zhang2026fastcontext}.

\paragraph{Trabalhos futuros: sanidade sintética controlada.}
Como extensão natural, propomos um modo sintético em que as linhas de $F$ se dividem em três grupos --- \emph{informativas} ($I_{\mathrm{info}}$, com deslocamento de classe $\mu_y$), \emph{redundantes} ($I_{\mathrm{red}}$, geradas por base latente de posto $p$) e \emph{ruído} ($I_{\mathrm{ruido}}$, sem sinal de classe). Esse desenho permitiria testar se leverage score identifica linhas estruturalmente relevantes quando a estrutura de baixo posto e os tokens úteis são conhecidos por construção --- cenário ausente no sintético $F = AB^\top + \mathbf{1}\mu_y^\top + \eta$ usado apenas em testes unitários.

\paragraph{Trabalhos futuros: custo computacional.}
Este relatório não avalia empiricamente o trade-off \textbf{precisão algébrica vs.\ tempo}. A SVD densa de $F \in \mathbb{R}^{T \times D}$ tem complexidade $O(\min(TD^2,T^2D))$, superior a transformadas com bases fixas (Fourier, wavelets). Extensões naturais incluem SVD truncada ou randomizada, comparação com métodos de custo $O(n \log n)$ e medição de impacto em prefill/KV-cache --- especialmente relevante quando $\bar{T}$ cresce além do regime IMDb.

\paragraph{Trabalhos futuros: compressão query-aware.}
Este relatório podou tokens com base na estrutura algébrica de $F$. FastContext~\cite{zhang2026fastcontext} reduz contexto por seleção semântica. Extensão natural: $s_i = \lambda s_i^{\mathrm{SVD}} + (1-\lambda)\,\mathrm{sim}(F[i,:], q)$ com embedding da pergunta $q$ \cite{alc04produto}.
